\section{Circuiti con amplificatori operazionali}


\subsection{Amplificatore di tensione non invertente}
Solitamente si deve partire da ipotesi come:
\begin{itemize}
    \item opamp ideale
    \item lavoriamo nella zona lineare
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imgs/opamp non invertente.png}
\end{figure}

Si svolgono quasi tutti con il partitore di tensione:
\begin{equation*}
    V_i = V_u \cdot \frac{R_1}{R_1 + R_2}
\end{equation*}

Poi dividenso $\frac{V_u}{V_i}$ si ottiene il guadagno:
\begin{equation*}
    A = 1 + \frac{R_2}{R_1}
\end{equation*}

\subsection{Punto di lavoro}

\subsection{Inseguitore di tensione}
Ha guadagno 1 e serve per rendere un generatore non ideale in uno che lo è.

\subsection{Amplificatore di tensione invertente}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imgs/opamp invertente.png}
\end{figure}

Il guadagno è:
\begin{equation*}
    A = -\frac{R_2}{R_1}
\end{equation*}

\subsection{Amplificatore differenziale di tensione}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imgs/amplificatore differenziale di tensione.png}
\end{figure}

Questo s ifa con la sovrapposizione degli effetti e per il resto è uguale a un opamp invertente e a uno non invertente.

\begin{enumerate}[1]
    \item parto con $V_1 = 0$ e faccio \textbf{l'invertente}
    \item ora metto $V_2 = 0$ e faccio il \textbf{non invertente}
\end{enumerate}

Ora sommo i valori finali e ottengo la tensione di uscita combinata.

\subsection{Sommatore di tensione}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imgs/sommatore di tensione.png}
\end{figure}

In questo caso si può notare che la tensione a lterminale positivo è 0,
questa cosa ci deve ricordare che la tensione sul terminale negativo sarà uguale
alla tensione del terminale positivo.

LA tensione di uscita sara:
\begin{equation*}
    V_u = 0 - V_{R_2}
\end{equation*}

La tesnione su $R_2$ è data dalla corrente che viene generata dalle resistenze prima, ora conosciamo la tensione su $R_2$:
\begin{equation*}
    V_{R_2} = (I_1 + I_2) \cdot R_2 = \frac{R_2}{R_1} \cdot(V_{i1} + V_{i2})
\end{equation*}

Il finale sarà:
\begin{equation*}
    V_u = 0 - V_{R_2} = - \frac{R_2}{R_1} \cdot(V_{i1} + V_{i2})
\end{equation*}

\subsection{Integratore di tensione}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imgs/integratore di tensione.png}
\end{figure}

Anche questo è una cavolata, si deve fare un'analisi temporale e vedere come gira la corrente, 
per semplicità di passaggi lascio la formula finale:
\begin{equation*}
    V_u(t) = -\frac{1}{C} \int_0^t I_i(t)\cdot dt
\end{equation*}

Dove la $I_i$ è la corrente in ingresso ricavabile dall atensione e dalla resistenza.

Alla fine si ottiene:
\begin{equation*}
    V_u(t) = -\frac{1}{RC} \int_0^t V_i(t)\cdot dt
\end{equation*}


\subsection{Convertitore corrente-tensione}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-20 10-04-18.png}
\end{figure}

\subsection{Convertitore tensione-corrente}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-20 10-05-51.png}
\end{figure}